李錦記旗下公司搞員工Hunger Games 輸咗炒 贏咗變自僱

李錦記集團旗下的爽樂健康科技有限公司（下稱爽樂）去年9月大搞內部創業比賽，但有員工踢爆，同事輸掉比賽後就被炒；過去大半年公司更多次以業務重組為由辭退員工，本月底再有10多人被「叮走」。爽樂行政總裁吳家興回覆本報查詢時承認，公司決定逐步退出現行業務，集中幫助有創業熱誠的同事，稱會盡力協助受影響同事如安排內部轉職等。 記者 王家文

爽樂屬李錦記健康產品集團成員，2015年成立。公司註冊處資料顯示，爽樂董事為李惠森，他是李錦記的第4代傳人之一。爽樂網頁顯示，爽樂主力打造移動互聯網平台、提供相關產品及服務，目前已推出健康諮詢App及健康手環。爽樂行政總裁吳家興8月接受傳媒訪問時，大談去年9月開始推動內部創業，鼓勵員工組隊參加創業比賽。

「明明係僱員身份，就逼佢哋自僱，話佢哋去創業」。有爽樂員工踢爆，當時管理層要求所有員工參加創業比賽，「要你諗條橋，贏咗就畀資金你創業」，員工都不以為意，「點知原來輸咗就要炒」。他指比賽後，公司多次以業務改變為由裁員，而被辭退的，部份是在創業比賽中輸掉的員工，「冇諗過咁大間公司用一個遊戲去炒人」。

該員工指，部份員工勝出比賽後要自行創業，變成自僱，「但創業之後，又唔會再投資畀你繼續搞落去，要你自己去搵投資者」。他又指，公司聲稱會結束現時的業務，本月底香港辦事處再有10多名前線員工被炒，只剩下部份管理層。「完全唔負企業責任，玩厭咗就唔做」，他批評，爽樂以推動創業令員工變相自僱，憂其他企業仿傚成歪風。

爽樂行政總裁吳家興回覆本報查詢時表示，為加速產品創新及解放同事的創造力，去年9月開始舉辦內部創業大賽，如隊伍決定選擇自組初創公司，公司會提供協助。在整個過程中，員工待遇沒有改變。

吳續指，公司聘請了專業導師及提供培訓課程，讓同事有充分準備，自行組隊發揮創業創意。決賽隊伍也是由所有同事投票推選產生，每個隊伍可獲幾10萬元的種子資金。

他說，喜見同事對創業反應正面，但公司資源有限，最後公司決定逐步退出現行業務，選擇集中幫助有創業熱誠的同事。他形容，退出現行業務是非常困難的決定，對受影響的同事，公司已盡力協助如安排內部轉職，但未有透露裁減人數

呢間公司其實係咪已經變質
搞埋晒啲濕鳩傳銷
以後唔買佢啲鼓油

李錦記依家唔係玩炒樓嘅咩?

i want to play a game

估唔到李錦聯係d咁既人

聽落應該好多連登仔想玩玩喎

老實講，創業係有失敗輸身家既風險架啦
以為創業必勝既都係傻
炒左班傻咪幾好

一間公司本來就話執就執，炒哂d人架啦
依家唔想玩都唔執之餘
仲打本俾員工做生意
根本好事黎

呢個plan,比保險/傳銷做
直程係送錢比員工
可惜李錦記只係賣蠔油公司
輸我覺得好正常

幫手推下先
估唔到反而係撐李錦記多.....
不如麻煩各位正義撚屌一屌李錦記

lm

IT

李錦記集團旗下的爽樂健康科技有限公司被員工踢爆表面搞內部創業比賽，但實際是為了「真炒人」。有參加過比賽的前員工再爆料，指爽樂去年推出健康手環後，銷情欠佳，推出至今1年只銷出極少量存貨，形容公司「冇業績可言」。本報翻查爽樂推出的健康諮詢App，發現只有1,000次下載。

他續指，比賽去年9月開始以來，公司每隔2個月通知員工是否可以留任，整個部門近200人中，一年過去目前只餘下約10名營運部職員及一兩名管理層，「生還者」不足10%。他表示，今年2至3月起，比賽初創公司團隊被公司管理層要求自行尋找投資者，注資300至400萬元，但同時要求每個團隊夾20萬元繼續參加比賽，以該筆資金用作團隊未來2年的營運費用，包括支薪，他批評變相「自己出糧畀自己」。
該員工又稱公司「斷晒員工後路」，以比賽合約及所有資源均屬於公司為由，令團隊員工不能索性自立門戶另開公司，但投資者與員工出資的錢，只能擁有20%股權，其餘80%股權屬於爽樂，假設團隊盈利，反而要向零成本的爽樂上繳80%利潤。他補充，現時爽樂於上環的辦公室已不再讓團隊員工免費使用，而是團隊員工變了自僱性質，使用工作間資源要自行付租，例如一個工作位月租6,000至7,000元，「所以我話假創業，真搵笨」。

後面嗰篇爆啲

從來唔信香港私企

只有白痴 蓋世母老母 當娘親

一向只會浪費公司資源，蛇王，唔對路就走投

所以從未有任何打工上損失

呢間公司真係靠唔住

（返屋企俾老母鬧）

關我咩事

俾我就贏左都唔撚做
炒咪炒 搞咁多野托柒咩

係囉理撚得佢
間野又唔係我既，收撚左皮咪由佢
仲要得20％ share，搞你老母咩

嘩，自己開公司自己搞都唔俾，仲要俾佢硬食8成股權，傻撚左？
仲衰撚過mtr 搞比賽抄idea